サイバーボッツのガード周りの情報を整理。

[[_TOC_]]

# 1.共通仕様
自機の向きに対し左右逆の方向に入力することで打撃を防ぐガードが可能。  
地上、空中において自由行動可能時に使用できる。

## 1.1.ガードで防げる技
ガードできるのは打撃のみ。投げ技や一部の掴み判定は防ぐことができない。  
ガードをしていても一部の技からは削りダメージを受ける。  
削りでシールドが0を下回った場合もKOとなる。

## 1.2.ガード硬直
ガード中は**投げや掴みに対して無敵**になる。  
この無敵はガード硬直が切れた次のフレームで切れる。  
この仕様のため当て投げをしやすいゲームとなっている。  

また、ガードストップ中には立ち/しゃがみを切り替えることができないフレームが存在する。  
ガード硬直は短いものと長いものの2種類がある。

## 1.3.パワーゲージ増加量
0。ガードをしても全く増えない。  
そのため、どこかでノーゲージでの切り返しが必要となる。  

# 2.地上ガード
立ちガード、しゃがみガードの2種類が存在する。

## 2.1.立ちガード
上段判定および中段判定の打撃技をガードすることができる。  

## 2.2.しゃがみガード
上段判定および下段判定の打撃技をガードすることができる。  
相手が地上にいるうちはとりあえずしゃがみガードしておけばOK。  
**ブースト稼働中はしゃがみガードをすることができない**。  
サイバーボッツの下段攻撃は中下の揺さぶりよりはバックブースト狩りの意味合いが強い。

## 2.3.ガードキャンセル
サイバーボッツには一応ガードキャンセルが存在する。

### 2.3.1.バックブースト  
地上ガード時のヒットストップの直後に**後方**ブーストを出すことができる。  
また、この時に出したブーストには**短い無敵が付与される**。  
ブースト稼働中であるため無敵終了後はしゃがみガードは出来ないので注意。  
なお、空中ガードからはガードキャンセルブーストはできない。  

### 2.3.2.サイバーEX
ガード硬直の終了間際をサイバーEXでキャンセルすることができる。  
これで早くなる発生は数フレームと小さく、無敵技で投げ狙いに暴れる程度の運用となる。

## 2.4.中下段同時に対する処理
中段と下段を同時に重ねられた場合はガード不能となる。  
代表的には地雷(下段設置技)とジャンプ攻撃(中段)で実現される。  
移動の自由度が高く、移動起き上がりや受け身もあるためこれでハメになるケースは少ない。

# 3.空中ガード
サイバーボッツ重要事項の一つ。  
相手が前方にいる限りはあらゆる打撃技を防ぐことができる。  
空中ガードを崩す手段はかなり少なく飛行機体の評価を上げる一因である。  

## 3.1.ガード後行動
空中ガード硬直が終了した後は、通常の空中行動をとることができる。  

## 3.2.背後攻撃はガード不能
**相手が背後にいる場合**の打撃はガード出来ない。  
相手が前方にいて、後ろから飛び道具や設置が来た場合はガードが可能。  
その時の入力はあくまで自機の向いている方向に対して入力する。  

ジャンプをくぐられたときによく起こる。  
回避方法はホバータイプの機体でブーストを稼働させるしかない。  
飛びまわるときは裏を取られないように注意する。

# 4.ガード不能現象
上記の条件以外にガード不能になる現象が見つかっている。  
詳細は解明されていないが、再現度の高いものを挙げる。

- キャプチュードヴァイスの掴み判定のみをガードに当てる
- ガルディンのjW, bW(発生1F技は確率 1/2でガード不能)
- ワーロックのサイバーEX密着しゃがみガード
